Y a-t-il du rap aux Victoires de la musique ?

Ton chanteur préféré va peut-être gagner un prix ce vendredi 8 février pour les Victoires de la musique. C’est une grande cérémonie retransmise à la télé et qui récompense depuis 34 ans les artistes qui ont du succès en France. Il existe plusieurs catégories en fonction des styles. Cette année, il y a celle de l’«album rap» avec trois albums en compétition : Bendero de Moha La Squale, Lithopédion du Belge Damso et XX5 de Georgio.
Ça faisait des années qu’il n’y avait pas eu de catégorie dédiée seulement au rap. Pendant longtemps, il était mélangé avec d’autres styles de musique très différents. «C’est une tentative de réconciliation entre deux mondes qui ont du mal à se parler, remarque Olivier Cachin, journaliste et auteur de plusieurs livres sur le hip-hop (1). Les rappeurs ne se reconnaissent pas dans les Victoires de la musique, qui sont assez traditionnelles, à l’ancienne et qui ont du mal à les comprendre.»
«Il y a cette année une catégorie "album rap" et une catégorie "musiques urbaines" dans laquelle on trouve Bigflo &amp; Oli alors qu’ils font plus précisément du rap, remarque Mehdi Maïzi, journaliste spécialiste du rap (2). On voit bien que les Victoires de la musique sont toujours perdues avec ce genre-là. Ce n’est pas non plus normal que Ninho, qui est le rappeur numéro 1 en France, ou encore Booba, ne soient pas sélectionnés.»
Le rap est en effet à la mode depuis plusieurs années. Plusieurs dizaines d’albums rap sortent chaque mois en France. C’est même le style de musique le plus écouté sur les sites de streaming comme Spotify, Deezer ou Apple Music. On y trouve des rappeurs comme Booba, Kaaris, Lomepal, Damso… Il faut dire que «le rap est surtout écouté par des jeunes qui sont bien plus présents sur les plateformes de stream que les plus vieux», remarque Mehdi Maïzi.